@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xisadg: <https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

###########################################################################
#    Ontology                                                             #
###########################################################################

###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg
<https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg> a owl:Ontology ;
  dct:creator "Koordinationsstelle für die dauerhafte Archivierung elektronischer Unterlagen (KOST)"@de ,
    "centre de coordination pour l'archivage à long terme de documents électroniques (CECO)"@fr ;
  dct:description "Ontologie für xIsadg (XML Schema basierend auf ISAD(G) - General International Standard Archival Description)"@de ,
    "Ontology for xIsadg (XML Schema based on ISAD(G) - General International Standard Archival Description)"@en ;
  dct:title "xIsadg Ontologie"@de ,
    "The xIsadg Ontology"@en ;
  owl:versionInfo "Created with rdfEditor, WebVOWL, TopBraid Composer & Protégé" ;
.

###########################################################################
#    Beschreibung der Verzeichnungseinheit                                #
###########################################################################

# ========== ArchivalDescription ========== #
###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#ArchivalDescription
xisadg:ArchivalDescription a rdfs:Class ; 
  rdfs:comment "Globales Element für die Beschreibung einer Verzeichnungseinheit"@de ,
    "global element for an ISADG-description of an description unit"@en ,
    "élement globale pour la description d'une unité de description"@fr ;
  .

  #---------- 1) hasIdentity ----------#
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasIdentity
  xisadg:hasIdentity a rdf:Property ;
    rdfs:comment "1) Area dell'identificazione"@it ,
      "1) Identifikation"@de ,
      "1) Zone d'identification"@fr ,
      "1) identity statement area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:Identity ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Identity
    xisadg:Identity a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "1) Area dell'identificazione"@it ,
        "1) Identifikation"@de ,
        "1) Zone d'identification"@fr ,
        "1) identity statement area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasReferenceCode
      xisadg:hasReferenceCode a rdf:Property ;
        rdfs:comment "1.1) Segnatura/e o codice/i identificativo/i: Identificare univocamente l'unità di descrizione e stabilire un collegamento con la descrizione che la rappresenta"@it ,
          "1.1) Référence: identifier de manière unique l'unité de description et établir un lien avec la description qui la représente"@fr ,
          "1.1) Signatur(en): Identifizierung des Archivs und Verknüpfung des Archivguts mit der zugehörigen Verzeichnung"@de ,
          "1.1) Reference code(s): To identify uniquely the unit of description and to provide a link to the description that represents it"@en ;
        rdfs:domain xisadg:Identity ;
        rdfs:range xsd:anyURI ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasTitle
      xisadg:hasTitle a rdf:Property ;
        rdfs:comment "1.2) Denominazione o titolo: Denominare l'unità di descrizione"@it ,
          "1.2) Intitulé / analyse: Dénommer l'unité de description"@fr ,
          "1.2) Titel: Benennung der Verzeichnungseinheit"@de ,
          "1.2) Title: To name the unit of description"@en ;
        rdfs:domain xisadg:Identity ;
        rdfs:range xsd:string ; 
        rdfs:subPropertyOf dct:title ;
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDateRange
      xisadg:hasDateRange a rdf:Property ;
        rdfs:comment "1.3) Data/e: Identificare e segnalare la/e data/e dell'unità di descrizione"@it ,
          "1.3) Date(s): To identify and record the date(s) of the unit of description"@en ,
          "1.3) Date: Identifier et donner la (les) date(s) de lunité de description"@fr ,
          "1.3) Entstehungszeitraum / Laufzeit: Identifizierung des Entstehungsdatums bzw. -zeitraums der in der Verzeichnungseinheit enthaltenen Unterlagen"@de ;
        rdfs:domain xisadg:Identity ;
        rdfs:range xisadg:DateRange ; 
        rdfs:subPropertyOf dct:date, dct:created ;
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDatePoint
      xisadg:hasDatePoint a rdf:Property ;
        rdfs:comment "1.3) Data/e: Identificare e segnalare la/e data/e dell'unità di descrizione"@it ,
          "1.3) Date(s): To identify and record the date(s) of the unit of description"@en ,
          "1.3) Date: Identifier et donner la (les) date(s) de lunité de description"@fr ,
          "1.3) Entstehungszeitraum / Laufzeit: Identifizierung des Entstehungsdatums bzw. -zeitraums der in der Verzeichnungseinheit enthaltenen Unterlagen"@de ;
        rdfs:domain xisadg:Identity ;
        rdfs:range xisadg:dateType ; 
        rdfs:subPropertyOf dct:created ;
      .

  #---------- 2) Context ----------#
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasContext
  xisadg:hasContext a rdf:Property ;
    rdfs:comment "Area delle informazioni sul contesto"@it ,
      "2) Kontext"@de ,
      "2) Zone du contexte"@fr ,
      "2) context area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:Context ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Context
    xisadg:Context a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Area delle informazioni sul contesto"@it ,
        "2) Kontext"@de ,
        "2) Zone du contexte"@fr ,
        "2) context area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasCreator
      xisadg:hasCreator a rdf:Property ;
        rdfs:comment "2.1) Denominazione del/dei soggetto/i produttore/i: Identificare il soggetto (o i soggetti) produttori dell'unità di descrizione"@it ,
          "2.1) Name der Provenienzstelle: Identifizierung der Provenienzstelle(n), bei der (denen) die Verzeichnungseinheit entstanden ist"@de ,
          "2.1) Name of creator(s): To identify the creator (or creators) of the unit of description"@en ,
          "2.1) Nom du producteur: Identifier le ou les producteurs de l'unité de description"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:Context ;
        rdfs:range xisadg:Agent ; 
        rdfs:subPropertyOf dct:creator ;
      .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Agent
        xisadg:Agent a rdfs:Class ;
          rdfs:comment "Agent include person, organization, and software"@en ;
          rdfs:subClassOf dct:Agent ;
        .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentName
          xisadg:hasAgentName a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Agent Name"@de ;
            rdfs:domain xisadg:Agent ; 
            rdfs:range xsd:string ; 
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentId
          xisadg:hasAgentId a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Agent ID"@de ;
            rdfs:domain xisadg:Agent ; 
            rdfs:range xsd:anyURI ; 
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentCv
          xisadg:hasAgentCv a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Agent CV"@de ;
            rdfs:domain xisadg:Agent ; 
            rdfs:range xisadg:AgentCv ; 
          .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAdminBioHistory
      xisadg:hasAdminBioHistory a rdf:Property ;
        rdfs:comment "2.2) Stori istituzionale/amministrativa, nota biografica: Fornire una storia istituzionale/amministrativa o un profilo biografico del soggetto produttore (o i soggetti produttori), per collocare la documentazione nel proprio contesto e facilitarne la comprensione"@it ,
          "2.2) Verwaltungsgeschichte/Biographische Angaben: Information über Verwaltungsgeschichte der Provenienzstelle bzw. die Biographie, wenn es sich um natürliche Personen handelt, zum besseren Verständnis des zur Verzeichnungseinheit gehörenden Kontextes"@de ,
          "2.2) Administrative / Biographical history: To provide an administrative history of, or biographical details on, the creator (or creators) of the unit of description to place the material in context and make it better understood"@en ,
          "2.2) Histoire administrative / Notice biographique: Fournir un historique ou une biographie de ou des producteurs de l'unité de description afin de situer les documents dans leur contexte et de les rendre plus intelligibles"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:Context ;
        rdfs:range xisadg:AgentCv ; 
      .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#AgentCv
        xisadg:AgentCv a rdfs:Class ;
          rdfs:comment "Verwaltungsgeschichte/Biographische Angaben der Provenienzstelle"@de ;
        .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentCvDatesComment
          xisadg:hasAgentCvDatesComment a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Comment to Date"@en ;
            rdfs:domain xisadg:AgentCv ;
            rdfs:range xsd:string ;
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentCvDateRange
          xisadg:hasAgentCvDateRange a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Data/e"@it ,
              "Date(s)"@en ,
              "Date"@fr ,
              "Datum"@de ;
            rdfs:domain xisadg:AgentCv ; 
            rdfs:range xisadg:DateRange ; 
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentCvDatePoint
          xisadg:hasAgentCvDatePoint a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Data/e"@it ,
              "Date(s)"@en ,
              "Date"@fr ,
              "Datum"@de ;
            rdfs:domain xisadg:AgentCv ; 
            rdfs:range xisadg:dateType ; 
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAgentCvId
          xisadg:hasAgentCvId a rdf:Property ;
            rdfs:comment "CV ID"@en ;
            rdfs:domain xisadg:AgentCv ;
            rdfs:range xsd:anyURI ;
          .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArchivalHistory
      xisadg:hasArchivalHistory a rdf:Property ;
        rdfs:comment "2.3) Storia archivistica: Fornire le informazioni sulla storia dell'unità di descrizione che sono significative ai fini dell'autenticità, integrità e interpretazione della documentazione"@it ,
          "2.3) Bestandesgeschichte: Information über den Wechsel der Eigentums- und Besitzverhältnisse der Verzeichnungseinheit, die für deren Authentizität, Integrität, Vollständigkeit und Interpretation von wesentlicher Bedeutung sind"@de ,
          "2.3) Archival history: To provide information on the unit of description that is significant for its authenticity, integrity and interpretation"@en ,
          "2.3) Historique de la conservation: Fournir sur l'histoire de l'nité de description les renseignements importants qui contribuent à son interprétation et qui prouvent son authenticité et sont intégrité"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:Context ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAcqInfo
      xisadg:hasAcqInfo a rdf:Property ;
        rdfs:comment "2.4) Modalità di acquisizione o versamento: Identificare il soggetto dal quale è stata acquisita o che ha versato la documentazione"@it ,
          "2.4) Abgebende Stelle: Darstellung der Umstände, die mit der direkten Übernahme der Verzeichnungseinheit von der abgebenden Stelle verbunden sind"@de ,
          "2.4) Immediate source of acquisition or transfer: To identify the immediate source of acquisition or transfer"@en ,
          "2.4) Modalités d'entrée: Identifier les circonstances de l'entrée dans les archives"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:Context ;
        rdfs:range xisadg:Agent ; 
      .

  #---------- 3) hasContentStructure ----------#
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasContentStructure
  xisadg:hasContentStructure a rdf:Property ;
    rdfs:comment "3) Area delle informazioni relative al contenuto e alla struttura"@it ,
      "3) Inhalt und innere Ordnung"@de ,
      "3) Zone du contenu et de la structure"@fr ,
      "3) content and structure area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:ContentStructure ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#ContentStructure
    xisadg:ContentStructure a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "3) Area delle informazioni relative al contenuto e alla struttura"@it ,
        "3) Inhalt und innere Ordnung"@de ,
        "3) Zone du contenu et de la structure"@fr ,
        "3) content and structure area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAppraisalDestruction
      xisadg:hasAppraisalDestruction a rdf:Property ;
        rdfs:comment "3.2) Procedure, tempi e criteri di valutazione e scarto: Fornire le informazioni relative a tutte le operazioni e di valutazione e di scarto e alle relative epoche"@it ,
          "3.2) Bewertung und Kassation: Bereitstellung von Informationen über jede vorgenommene Bewertung und Kassation"@de ,
          "3.2) Appraisal, destruction and scheduling information: To provide information on any appraisal, destruction and scheduling action"@en ,
          "3.2) Evaluation, tris et éliminations, sort final: Fournir des resneignements sur l'évaluation, les oprérations detri ou d'élimination et le sort final des documents"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:ContentStructure ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAccruals
      xisadg:hasAccruals a rdf:Property ;
        rdfs:comment "3.3) Incrementi previsti: Informare l'utente su previsti accrescimenti dell'unità di descrizione"@it ,
          "3.3) Neuzugänge: Angaben für den Benutzer über mögliche Veränderungen im Umfang der Verzeichnungseinheit"@de ,
          "3.3) Accruals: To inform the user of foreseen additions to the unit of description"@en ,
          "3.3) Accroissements: Informer l'usager de possibles entrées complétant l'unité de description"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:ContentStructure ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArrangement
      xisadg:hasArrangement a rdf:Property ;
        rdfs:comment "3.4) Criteri di ordinamento: Fornire informazioni sulla struttura interna, l'organizzazione e/o il sistema di classificazione dell'unità di descrizione"@it ,
          "3.4) Ordnung und Klassifikation: Bereitstellung von Informationen über die Ordnung und Klassifikation der Verzeichnungseinheit"@de ,
          "3.4) System of arrangement: To provide information on the internal structure, the order and/or the system of classification of the unit of description"@en ,
          "3.4) Mode de classement: Fournir des renseignements sur la structure, l'ordre ou le plan de classement de l'unité de description"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:ContentStructure ;
        rdfs:range xisadg:Arrangement ; 
      .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Arrangement
        xisadg:Arrangement a rdfs:Class ;
          rdfs:comment "3.4) Criteri di ordinamento: Fornire informazioni sulla struttura interna, l'organizzazione e/o il sistema di classificazione dell'unità di descrizione"@it ,
            "3.4) Ordnung und Klassifikation: Bereitstellung von Informationen über die Ordnung und Klassifikation der Verzeichnungseinheit"@de ,
            "3.4) System of arrangement: To provide information on the internal structure, the order and/or the system of classification of the unit of description"@en ,
            "3.4) Mode de classement: Fournir des renseignements sur la structure, l'ordre ou le plan de classement de l'unité de description"@fr ;
        .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArrangementComment
          xisadg:hasArrangementComment a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Comment"@en ;
            rdfs:domain xisadg:Arrangement ;
            rdfs:range xsd:string ;
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArrangementDateRange
          xisadg:hasArrangementDateRange a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Data/e"@it ,
              "Date(s)"@en ,
              "Date"@fr ,
              "Datum"@de ;
            rdfs:domain xisadg:Arrangement ; 
            rdfs:range xisadg:DateRange ; 
          .
          ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArrangementDatePoint
          xisadg:hasArrangementDatePoint a rdf:Property ;
            rdfs:comment "Data/e"@it ,
              "Date(s)"@en ,
              "Date"@fr ,
              "Datum"@de ;
            rdfs:domain xisadg:Arrangement ; 
            rdfs:range xisadg:dateType ; 
          .

  #---------- 4) ConditionsAccessUse ----------#
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasConditionsAccessUse
  xisadg:hasConditionsAccessUse a rdf:Property ;
    rdfs:comment "4) Area delle informazioni relative alle condizioni di accesso ed utilizzazione"@it ,
      "4) Zugangs- und Benutzungsbestimmungen"@de ,
      "4) Zone des conditions d'accès et d'utilisation"@fr ,
      "4) conditions of access and use area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:ConditionsAccessUse ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#ConditionsAccessUse
    xisadg:ConditionsAccessUse a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "4) Area delle informazioni relative alle condizioni di accesso ed utilizzazione"@it ,
        "4) Zugangs- und Benutzungsbestimmungen"@de ,
        "4) Zone des conditions d'accès et d'utilisation"@fr ,
        "4) conditions of access and use area"@en ;
    .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAccessConditions
	  xisadg:hasAccessConditions a rdf:Property ;
		rdfs:comment "4.1) Condizioni che regolano l'accesso: Fornire informazioni sulla condizione giuridica e su altre forme di regolamentazione che limitano o condizionano l'acesso all'unità di descrizione"@it ,
		  "4.1) Zugangsbestimmungen: Angabe derjenigen Bestimmungen, die den Zugang zur Verzeichnungseinheit einschränken oder beeinflussen"@de ,
		  "4.1) Conditions governing access: To provide information on the legal status or other regulations that restrict or affect access to the unit of description"@en ,
		  "4.1) Conditions d'accès: Fournir des renseignements sur le statut juridique et sur les autres dispositions de toute nature qui restreignent ou affectent l'accès à l'unité des descriptions"@fr ;
		rdfs:domain xisadg:ConditionsAccessUse ;
		rdfs:range xisadg:AccessConditions ; 
		rdfs:subPropertyOf dct:accessRights ;
	  .
		###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#AccessConditions
		xisadg:AccessConditions a rdfs:Class ;
		  rdfs:comment "4.1) Condizioni che regolano l'accesso: Fornire informazioni sulla condizione giuridica e su altre forme di regolamentazione che limitano o condizionano l'acesso all'unità di descrizione"@it ,
			"4.1) Zugangsbestimmungen: Angabe derjenigen Bestimmungen, die den Zugang zur Verzeichnungseinheit einschränken oder beeinflussen"@de ,
			"4.1) Conditions governing access: To provide information on the legal status or other regulations that restrict or affect access to the unit of description"@en ,
			"4.1) Conditions d'accès: Fournir des renseignements sur le statut juridique et sur les autres dispositions de toute nature qui restreignent ou affectent l'accès à l'unité des descriptions"@fr ;
		  rdfs:subClassOf dct:RightsStatement ;
		.
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPrivacyProtection
		  xisadg:hasPrivacyProtection a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Datenschutz (Angabe, ob in der Verzeichnungseinheit besonders schützenswerte Personendaten vorhanden sind oder nicht)"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:boolean ; 
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasOpenToThePublic
		  xisadg:hasOpenToThePublic a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Öffentlichkeitsstatus (Angabe über die Zugänglichkeit der Verzeichnungseinheit gemäss den geltenden Informationsfreiheits- resp. Öffentlichkeitsgesetzen)"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ;
			# SHACL sh:pattern "^undefined|public|not_public$" ;
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasClassification
		  xisadg:hasClassification a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Klassifizierungskategorie (Angabe zur Geheimhaltung/Klassifikation der Verzeichnungseinheit)"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ; 
			# SHACL sh:pattern "^unclassified|confidential|secret|in_house|other$" ;
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasOtherAccessConditions
		  xisadg:hasOtherAccessConditions a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Weitere Zugangs- und Nutzungsbedingungen (Angabe über weitere Zugangs- und Nutzungsbedingungen; NICHT Repro-Bestimmungen)"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ; 
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAccessConditionsNotes
		  xisadg:hasAccessConditionsNotes a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Bemerkungen zu Zugangs- und Nutzungsbedingungen"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ; 
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRetentionPeriod
		  xisadg:hasRetentionPeriod a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Schutzfrist (Dauer der Schutzfrist in Jahren)"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:integer ; 
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRetentionPeriodConditions
		  xisadg:hasRetentionPeriodConditions a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Schutzfristenkategorie bzw. Artikel der gesetzlichen Grundlage für die Schutzfrist festhält"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ; 
		  .
		  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRetentionPeriodNotes
		  xisadg:hasRetentionPeriodNotes a rdf:Property ;
			rdfs:comment "Condizioni che regolano l'accesso: "@it ,
			  "Zugangsbestimmungen: Weiter Informationen zur Schutzfrist, z.B. Aktenzeichen des Formulars „Meldung von Unterlagen mit besonderer Schutzfrist und öffentlich zugänglichen Unterlagen“, in dem die für die Ablieferung vereinbarten Schutzfristen festgehalten sind"@de ,
			  "Conditions governing access: "@en ,
			  "Conditions d'accès: "@fr ;
			rdfs:domain xisadg:AccessConditions ;
			rdfs:range xsd:string ; 
		  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasReproConditions
	  xisadg:hasReproConditionsUri a rdf:Property ;
		rdfs:comment "4.2) Condizioni che regolano la riproduzione: Segnalare tutte le limitazioni alla riproduzione dell'unità di descrizione"@it ,
		  "4.2) Reproduktionsbestimmungen: Information über Beschränkungen bei der Reproduktion der Verzeichnungseinheit."@de ,
		  "4.2) Conditions governing reproduction: To identify any restrictions on reproduction of the unit of description"@en ,
		  "4.2) Conditions de reproduction: Signaler toute restriction relative à la reproduction de l'unité de description"@fr ;
		rdfs:domain xisadg:ConditionsAccessUse ;
		rdfs:range xsd:anyURI ; 
		rdfs:subPropertyOf dct:rights ;
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasLanguageScripts
	  xisadg:hasLanguageScripts a rdf:Property ;
		rdfs:comment "4.3) Lingua/scrittura della documentazione: Segnalare la/le lingua/e, la/le scrittura/e o i sistemi di simboli utilizzati nell'unità di descrizione"@it ,
		  "4.3) Sprache/Schrift: Identifizierung der in der Verzeichnungseinheit enthaltenen Sprache(n), Schriftarten und Zeichensysteme"@de ,
		  "4.3) Language / scripts of material: To identify the language(s), script(s) and symbol systems employed in the unit of description"@en ,
		  "4.3) Langue et écriture des documents: Identifier la ou les langues, les systèmes d'écriture et de symboles utilisés dans l'unité de description"@fr ;
		rdfs:domain xisadg:ConditionsAccessUse ;
		rdfs:range xsd:string ; 
		rdfs:subPropertyOf dc:language ;
		# hasLanguageScripts ist KEINE rdfs:subPropertyOf dct:language ;
		# Dies weil bei dct:language der range eine Ressource ist und nicht ein Literal
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasFindingAids
	  xisadg:hasFindingAids a rdf:Property ;
		rdfs:comment "4.5) Strumenti di ricera: Segnalare tutti gli strumenti di ricera relativi all'unità di descrizione"@it ,
		  "4.5) Findhilfsmittel: Identifizierung aller für die Verzeichnungseinheit vorhandenen Findhilfsmittel"@de ,
		  "4.5) Findng Aids: To identify any finding aids to the unit of description"@en ,
		  "4.5) Instruments de recherche: Signaler tout instrument de recherche intéressant l'unité de description"@fr ;
		rdfs:domain xisadg:ConditionsAccessUse ;
		rdfs:range xsd:string ; 
	  .

  # ---------- 5) AlliedMaterials ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAlliedMaterials
  xisadg:hasAlliedMaterials a rdf:Property ;
    rdfs:comment "5) Area delle informazioni relative a documentazione collegata"@it ,
      "5) Sachverwandte Unterlagen"@de ,
      "5) Zone des sources complémentaires"@fr ,
      "5) allied materials area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:AlliedMaterials ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#AlliedMaterials
    xisadg:AlliedMaterials a rdfs:Class ;
    rdfs:comment "5) Area delle informazioni relative a documentazione collegata"@it ,
      "5) Sachverwandte Unterlagen"@de ,
      "5) Zone des sources complémentaires"@fr ,
      "5) allied materials area"@en ;
    .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRelatedUnitsUri
	  xisadg:hasRelatedUnitsUri a rdf:Property;
		rdfs:comment "5.3) Verwandte Verzeichnungseinheiten: Ermittlung von verwandten Verzeichnungseinheiten im selben Archiv oder in anderen Archiven"@de ,
		  "5.3) Related units of description: To identify related units of description"@en ,
		  "5.3) Sources complémentaires: Signaler les sources complémentaires"@fr ,
		  "5.3) Unità di descrizione collegate: Segnalare l'esistenza di unità di descrizione collgeate"@it ;
		rdfs:domain xisadg:AlliedMaterials ;
		rdfs:range xsd:anyURI ;
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRelatedUnitsAd
	  xisadg:hasRelatedUnitsAd a owl:IrreflexiveProperty ;
		rdfs:comment "5.3) Verwandte Verzeichnungseinheiten: Ermittlung von verwandten Verzeichnungseinheiten im selben Archiv oder in anderen Archiven"@de ,
		  "5.3) Related units of description: To identify related units of description"@en ,
		  "5.3) Sources complémentaires: Signaler les sources complémentaires"@fr ,
		  "5.3) Unità di descrizione collegate: Segnalare l'esistenza di unità di descrizione collgeate"@it ;
		rdfs:domain xisadg:AlliedMaterials ;
		rdfs:range xisadg:ArchivalDescription ;
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRelatedUnits
	  xisadg:hasRelatedUnits a rdf:Property;
		rdfs:comment "5.3) Verwandte Verzeichnungseinheiten: Ermittlung von verwandten Verzeichnungseinheiten im selben Archiv oder in anderen Archiven"@de ,
		  "5.3) Related units of description: To identify related units of description"@en ,
		  "5.3) Sources complémentaires: Signaler les sources complémentaires"@fr ,
		  "5.3) Unità di descrizione collegate: Segnalare l'esistenza di unità di descrizione collgeate"@it ;
		rdfs:domain xisadg:AlliedMaterials ;
		rdfs:range xsd:string ;
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPublicationUri
	  xisadg:hasPublicationUri a rdf:Property ;
		rdfs:comment "5.4) Veröffentlichungen: Ermittlung von Veröffentlichungen, die unter Benutzung oder Auswertung der Verzeichnungseinheit entstanden sind"@de ,
		  "5.4) Publication Note: To identify any publications that are about or are based on the use, study, or analysis of the unit of descripton"@en ,
		  "5.4) Bibliographie: Identifier toutes les publications qui sont relatives à l'unité de description, qui l'utilisent ou qui l'étudient"@fr ,
		  "5.4) Bibliografia: Identificare tutte le publicazioni che si riferiscano all'unità di descrizione o siano basate sullo studio, l'analisi od una qualche altra forma di utilizzazione die essa"@it ;
		rdfs:domain xisadg:AlliedMaterials ;
		rdfs:range xsd:anyURI ; 
	  .
	  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPublication
	  xisadg:hasPublication a rdf:Property ;
		rdfs:comment "5.4) Veröffentlichungen: Ermittlung von Veröffentlichungen, die unter Benutzung oder Auswertung der Verzeichnungseinheit entstanden sind"@de ,
		  "5.4) Publication Note: To identify any publications that are about or are based on the use, study, or analysis of the unit of descripton"@en ,
		  "5.4) Bibliographie: Identifier toutes les publications qui sont relatives à l'unité de description, qui l'utilisent ou qui l'étudient"@fr ,
		  "5.4) Bibliografia: Identificare tutte le publicazioni che si riferiscano all'unità di descrizione o siano basate sullo studio, l'analisi od una qualche altra forma di utilizzazione die essa"@it ;
		rdfs:domain xisadg:AlliedMaterials ;
		rdfs:range xsd:string ; 
	  .

  # ---------- 6) hasNotes ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasNotes
  xisadg:hasNotes a rdf:Property ;
    rdfs:comment "6) Note: Fornire informazioni particolari ed informazioni che non possono essere inserite in nessuna delle altre aree"@it ,
      "6) Allgemeine Anmerkungen: Bereitstellung von Spezialinformationen und Angaben, die in keinem der anderen Bereiche angebracht werden können"@de ,
      "6) Note: To provide information that cannot be accommodated in any of the other areas"@en ,
      "6) Notes: Fournir des renseignements qui ne peuvent pas être donnés dans aucune des autres zones"@fr ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:Notes ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Notes
    xisadg:Notes a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "6) Area delle note"@it ,
        "6) Anmerkungen"@de ,
        "6) Zone de note"@fr ,
        "6) notes area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasNote
      xisadg:hasNote a rdf:Property ;
        rdfs:comment "6.1) Area delle note"@it ,
          "6.1) Anmerkungen"@de ,
          "6.1) Zone de note"@fr ,
          "6.1) notes area"@en ;
        rdfs:domain xisadg:Notes ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .

  # ---------- 7) DescriptionControl ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDescriptionControl
  xisadg:hasDescriptionControl a rdf:Property ;
    rdfs:comment "7) Area di controllo della descrizione"@it ,
      "7) Verzeichnungskontrolle"@de ,
      "7) Zone du contrôle de la description"@fr ,
      "7) description control area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:DescriptionControl ; 
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#DescriptionControl
    xisadg:DescriptionControl a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "7) Area di controllo della descrizione"@it ,
        "7) Verzeichnungskontrolle"@de ,
        "7) Zone du contrôle de la description"@fr ,
        "7) description control area"@en ;
   .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArchivistsNote
      xisadg:hasArchivistsNote a rdf:Property ;
        rdfs:comment "7.1) Nota dell'archivista: Spiegare come e da chi è stata elaborata la descrizione"@it ,
          "7.1) Informationen des Bearbeiters: Erläuterungen zur Verzeichnung und über den oder die Bearbeiter"@de ,
          "7.1) Archivist's note: To explain how the description was prepared and by whom"@en ,
          "7.1) Notes de l'archiviste: Expliquer comment et par qui la description a été établie"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:DescriptionControl ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRulesConventions
      xisadg:hasRulesConventions a rdf:Property ;
        rdfs:comment "7.2) Norme o convenzioni: Identificare le regole e le convenzioni sulle quali è basta la descrizione"@it ,
          "7.2) Rules or conventions: To identify the protocols on which the description is based"@en ,
          "7.2) Verzeichnungsgrundsätze: Benennung der bei der Verzeichnung angewandten Normen, Regeln und Grundsätze"@de ,
          "7.2) Règles ou conventions: Identifier les règles ou les conventions internationales, nationales ou locales suivies pour établir la description"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:DescriptionControl ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDescriptionDates
      xisadg:hasDescriptionDates a rdf:Property ;
        rdfs:comment "7.3) Data/e della descrizione: Indicare la/le data/e nella quale la descrizione è stata elaborata e/o modificata"@it ,
          "7.3) Datum oder Zeitraum der Verzeichung: Alle Daten, die sich auf die Erstellung oder Veränderung der Verzeichnung beziehen, sind anzugeben"@de ,
          "7.3) Datum oder Zeitraum der Verzeichung: Alle Daten, die sich auf die Erstellung oder Veränderung der Verzeichnung beziehen, sind anzugeben"@en ,
          "7.3) Date(s) de la description: Indiquer à quelle date la description a été préparée et / ou révisée"@fr ;
        rdfs:domain xisadg:DescriptionControl ;
        rdfs:range xsd:date ; 
      .

  # ---------- Additional) Reference ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAdditionalReference
  xisadg:hasAdditionalReference a rdf:Property ;
    rdfs:comment "Zusätzliche Referenzierungen und Identifikatoren"@de ,
      "Zone des réferences supplémentaires"@fr ,
      "additional reference area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:AdditionalReference ; 
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#AdditionalReference
    xisadg:AdditionalReference a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Zusätzliche Referenzierungen und Identifikatoren"@de ,
        "Zone des réferences supplémentaires"@fr ,
        "additional reference area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasRecordReference
      xisadg:hasRecordReference a rdf:Property ;
        rdfs:comment "Name der Provenienzsteinheit entstanden ist"@de ;
        rdfs:domain xisadg:AdditionalReference ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .

  # ---------- Additional) Data ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAdditionalData
  xisadg:hasAdditionalData a rdf:Property ;
    rdfs:comment "Zusatzdaten"@de ,
      "Zone des données supplémentaires"@fr ,
      "additional data area"@en ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:AdditionalData ; 
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#AdditionalData
    xisadg:AdditionalData a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Zusatzdaten"@de ,
        "Zone des données supplémentaires"@fr ,
        "additional data area"@en ;
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasMdWrap
      xisadg:hasMdWrap a rdf:Property ;
        rdfs:comment "Zusätzliche Metadaten in Form eines Schlüssel-Werte-Paares.</"@de ,
          "property: A wrapper element to contain key-value pair metadata."@en ;
        rdfs:domain xisadg:AdditionalData ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasXmlData
      xisadg:hasXmlData a rdf:Property ;
        rdfs:comment "zusätzliche Metadaten gemäss einer externen Metadatendefinition in Form eines XML-Schemas."@de ,
          "special metadata according to an external metadata schema"@en ;
        rdfs:domain xisadg:AdditionalData ;
        rdfs:range xsd:string ; 
      .

  # ---------- hasArchivalDescription ---------- #
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasArchivalDescription
  xisadg:hasArchivalDescription a owl:IrreflexiveProperty ;
    rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ;
    rdfs:range xisadg:ArchivalDescription ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Fonds
    xisadg:Fonds a rdfs:Class ; 
      rdfs:comment "Level of description: Fonds"@en ,
        "Livello di descrizione: Fondo"@it ,
        "Niveau de description: Fonds"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Bestand (Menge aller Ablieferungen einer Provenienz)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#SubFonds
    xisadg:SubFonds a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Level of description: Sub-fonds"@en ,
        "Livello di descrizione: Sub-fondo"@it ,
        "Niveau de description: Sous-fonds"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Teilbestand (Ablieferung einer Provenienz)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Series
    xisadg:Series a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Level of description: Series"@en ,
        "Livello di descrizione: Serie"@it ,
        "Niveau de description: Série organique"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Serie (Entspricht einer Ordnungssystemposition resp. einer Rubrik im Ordnungssystem)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#SubSeries
    xisadg:SubSeries a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Level of description: Sub-series"@en ,
        "Livello di descrizione: Sotto-serie"@it ,
        "Niveau de description: Sous-série organique"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Teilserie (Entspricht einer Ordnungssystemposition resp. einer Rubrik im Ordnungssystem, die einer anderen Ordnungssystemposition untergeordnet ist)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#File
    xisadg:File a rdfs:Class ; 
      rdfs:comment "Level of description: File"@en ,
        "Livello di descrizione: Fascicolo"@it ,
        "Niveau de description: Dossier"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Dossier (Einer Rubrik im Ordnungssystem zugeordnete sachliche Einheit, die im Geschäftsgang entstanden ist)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#SubFile
    xisadg:SubFile a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Level of description: Sub-file"@en ,
        "Livello di descrizione: Sub-fascicolo"@it ,
        "Niveau de description: Sous-dossier"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Teildossier (Bestandteil eines Dossiers und diesem untergeordnet)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#Item
    xisadg:Item a rdfs:Class ;
      rdfs:comment "Level of description: Item"@en ,
        "Livello di descrizione: Unità documentaria"@it ,
        "Niveau de description: Pièce"@fr ,
        "Verzeichnungsstufe: Dokument (Bestandteil eines Dossiers oder Teildossiers und diesem untergeordnet)"@de ;
      rdfs:subClassOf xisadg:ArchivalDescription ;
    .

# ========== DateRange ========== #
###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#DateRange
xisadg:DateRange a rdfs:Class ;
  rdfs:comment "From Date, To Date"@en ;
.
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDateFrom
  xisadg:hasFromDate a rdf:Property ;
    rdfs:comment "From Date"@en ;
    rdfs:domain xisadg:DateRange ;
    rdfs:range xisadg:dateType ;
  .
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasDateTo
  xisadg:hasToDate a rdf:Property ;
    rdfs:comment "To Date"@en ;
    rdfs:domain xisadg:DateRange ;
    rdfs:range xisadg:dateType ;
  .

# ========== dateType ========== #
###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#dateType
xisadg:dateType a owl:DatatypeProperty ;
  rdfs:comment "CC (Century); YYYY-MM-DDThh:mm; YYYY-MM-DDThh:mm:ss; YYYY; YYYY-MM; YYYY-MM-DD; unknown" ;
  owl:oneOf ( xisadg:centuryType xisadg:dateTimeReducedType xsd:dateTime xsd:gYear xsd:gYearMonth xsd:date "unknown" ) ;
.
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#centuryType
  xisadg:centuryType a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "CC (Century)" ;
    owl:withRestrictions ( [ xsd:pattern "^[0-9]{2}$"^^xsd:string ] ) ;
  .
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#dateTimeReducedType
  xisadg:dateTimeReducedType a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "YYYY-MM-DDThh:mm" ;
    owl:withRestrictions ( [ xsd:pattern "^((000[1-9])|(00[1-9][0-9])|(0[1-9][0-9]{2})|([1-9][0-9]{3}))-((0[1-9])|(1[012]))-((0[1-9])|([12][0-9])|(3[01]))T(([01][0-9])|(2[0-3]))(:[0-5][0-9])$"^^xsd:string ] ) ;
  .

###########################################################################
#    Beschreibung der materiellen Ausprägung                              #
#    ---------------------------------------                              #
#    Materialität: Ist nicht allgemeingültig für die                      #
#    Verzeichnungseinheit sondern ist bei jeder materiellen               #
#    Ausprägung anders.                                                   #
###########################################################################

# ========== MaterialExpression ========== #
###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasMaterialExpressionMe
xisadg:hasMaterialExpressionMe a owl:IrreflexiveProperty ;
  rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ; 
  rdfs:range xisadg:MaterialExpression ;
.
###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasMaterialExpressionAd
xisadg:hasMaterialExpressionAd a rdf:Property ;
  rdfs:domain xisadg:ArchivalDescription ; 
  rdfs:range xisadg:MaterialExpression ;
.
  ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#MaterialExpression
  xisadg:MaterialExpression a rdfs:Class ; 
    rdfs:comment "Globales Element für die Beschreibung einer materiellen Ausprägung"@de ,
      "global element for a description of a material expression"@en ,
      "élément global pour la description d'une expression matérielle"@fr ;
  .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMediumSt
    xisadg:hasExtentMediumSt a rdf:Property ;
      rdfs:comment "1.5) Consistenza e supporto dell'unità di descrizione (quantità, volume, dimensione fisica): Identificare e descrivere (a) la consistenza materiale o logica, (b) il supporto dell'unità di descrizione"@it ,
        "1.5) Importance matérielle et support de l'unité de description (quantité, volume ou dimensions): Déterminer et donner (a) l'importance matérielle de l'unité de description, (b) le support de l'unité de description"@fr ,
        "1.5) Umfang (Menge oder Abmessungen): Identifizierung (a) des physischen Umfangs und (b) der Art des Materials der Verzeichnungseinheit"@de ,
        "1.5) Extent and medium of the unit of description (quantity, bulk, or size): To identify and describe (a) the physical or logical extent and (b) the medium of the unit of description"@en ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMedium
    xisadg:hasExtentMedium a rdf:Property ;
      rdfs:comment "1.5) Consistenza e supporto dell'unità di descrizione (quantità, volume, dimensione fisica): Identificare e descrivere (a) la consistenza materiale o logica, (b) il supporto dell'unità di descrizione"@it ,
        "1.5) Importance matérielle et support de l'unité de description (quantité, volume ou dimensions): Déterminer et donner (a) l'importance matérielle de l'unité de description, (b) le support de l'unité de description"@fr ,
        "1.5) Umfang (Menge oder Abmessungen): Identifizierung (a) des physischen Umfangs und (b) der Art des Materials der Verzeichnungseinheit"@de ,
        "1.5) Extent and medium of the unit of description (quantity, bulk, or size): To identify and describe (a) the physical or logical extent and (b) the medium of the unit of description"@en ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xisadg:ExtentMedium ; 
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#ExtentMedium
      xisadg:ExtentMedium a rdfs:Class ; 
        rdfs:comment "1.5) Consistenza e supporto dell'unità di descrizione (quantità, volume, dimensione fisica): Identificare e descrivere (a) la consistenza materiale o logica, (b) il supporto dell'unità di descrizione"@it ,
          "1.5) Importance matérielle et support de l'unité de description (quantité, volume ou dimensions): Déterminer et donner (a) l'importance matérielle de l'unité de description, (b) le support de l'unité de description"@fr ,
          "1.5) Umfang (Menge oder Abmessungen): Identifizierung (a) des physischen Umfangs und (b) der Art des Materials der Verzeichnungseinheit"@de ,
          "1.5) Extent and medium of the unit of description (quantity, bulk, or size): To identify and describe (a) the physical or logical extent and (b) the medium of the unit of description"@en ;
        # TODO: stimmt das? owl:equivalentClass dct:SizeOrDuration ;
      .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMediumDataSize
        xisadg:hasExtentMediumDataSize a rdf:Property ;
          rdfs:comment "Umfang (a): Identifizierung des physischen Umfangs (Menge und Abmessung). Gesamtes Datenvolumen, Laufmeter oder Umfang"@de ;
          rdfs:domain xisadg:ExtentMedium ;
          rdfs:range xsd:string ; # TODO xisadg:sizeType ; 
        .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMediumDataQuantity
        xisadg:hasExtentMediumDataQuantity a rdf:Property ;
          rdfs:comment "Umfang (a): Identifizierung des physischen Umfangs (Menge und Abmessung). Anzahl der Dateien oder Anzahl Archivalien gemäss isad:medium"@de ;
          rdfs:domain xisadg:ExtentMedium ;
          rdfs:range xsd:integer ;
        .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMediumMedium
        xisadg:hasExtentMediumMedium a rdf:Property ;
          rdfs:comment "Archivalienart (b): Identifizierung der Art des Materials der Verzeichnungseinheit"@de ;
          rdfs:domain xisadg:ExtentMedium ;
          rdfs:range xsd:string ;
        .
        ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExtentMediumDescription
        xisadg:hasExtentMediumDescription a rdf:Property ;
          rdfs:comment "Umfang als Freitext (c): wie in eCH-0160 im Element Umfang definiert, kann hier übernommen werden"@de ;
          rdfs:domain xisadg:ExtentMedium ;
          rdfs:range xsd:string ;
        .
    ####  3.1 Form (Formatkategorie / Dateiformat) und Inhalt (Hauptgegenstand) wurde auseinander genommen
    ####  ************************************************************************************************
    ####  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasScopeContent
    #xisadg:hasScopeContent
    # a rdf:Property ;
    #  rdfs:comment "Ambiti e contenuto: Permettere agli utenti di valutare la potenziale rilevanza dell'unità di descrizione"@it ,
    #    "Form und Inhalt: Feststellung von Hauptgegenstand und Form der Verzeichnungseinheit, um Benutzern eine Beurteilung ihrer Relevanz zu ermöglichen"@de ,
    #    "Scope and content: To enable users to judge the potential relevance of the unit of description"@en ,
    #    "Présentation du contenu: Permettre aux usagers d'apprécier l'intérêt de l'unité de description"@fr ;
    #  rdfs:subPropertyOf xisadg:hasContentStructure ;
    #.
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasScope
    xisadg:hasScope a rdf:Property ;
      # TODO: comment anpassen (Trennung)
      rdfs:comment "3.1) Ambiti: Permettere agli utenti di valutare la potenziale rilevanza dell'unità di descrizione"@it ,
        "3.1) Form: Feststellung von Hauptgegenstand der Verzeichnungseinheit, um Benutzern eine Beurteilung ihrer Relevanz zu ermöglichen"@de ,
        "3.1) Scope: To enable users to judge the potential relevance of the unit of description"@en ,
        "3.1) Présentation: Permettre aux usagers d'apprécier l'intérêt de l'unité de description"@fr ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasContentSt
    xisadg:hasContentSt a rdf:Property ;
      # TODO: comment anpassen (Trennung)
      rdfs:comment "3.1) Contenuto: Permettere agli utenti di valutare la potenziale rilevanza dell'unità di descrizione"@it ,
        "3.1) Inhalt: Feststellung von Form der Verzeichnungseinheit, um Benutzern eine Beurteilung ihrer Relevanz zu ermöglichen"@de ,
        "3.1) Content: To enable users to judge the potential relevance of the unit of description"@en ,
        "3.1) Contenu: Permettre aux usagers d'apprécier l'intérêt de l'unité de description"@fr ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasContent
    xisadg:hasContent a rdf:Property ;
      # TODO: comment anpassen (Trennung)
      rdfs:comment "3.1) Contenuto: Permettere agli utenti di valutare la potenziale rilevanza dell'unità di descrizione"@it ,
        "3.1) Inhalt: Feststellung von Form der Verzeichnungseinheit, um Benutzern eine Beurteilung ihrer Relevanz zu ermöglichen"@de ,
        "3.1) Content: To enable users to judge the potential relevance of the unit of description"@en ,
        "3.1) Contenu: Permettre aux usagers d'apprécier l'intérêt de l'unité de description"@fr ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range dct:MediaType ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPhysTech
    xisadg:hasPhysTech a rdf:Property ;
      rdfs:comment "4.4) Caratteristiche materiali e requisiti technici: Fornire informazioni su tutte le caratteristiche materiali e i requisiti technici che siano rilevanti ai fini dell'utilizzazione dell'unità di descrizione"@it ,
        "4.4) Physische Beschaffenheit und technische Anforderungen: Bereitstellung von Informationen über wichtige physische Besonderheiten oder technische Anforderungen, die die Benutzung der Verzeichnungseinheit beeinflussen"@de ,
        "4.4) Physical characteristics and technical requirements: To provide information about any important physical characteristics or technical requirements that affect the use of the unit of description"@en ,
        "4.4) Caractéristique matérielles et contraintes techniques: Fournir des renseignements sur toute caractéristique matérielle ou contrainte techniques importante qui a des conséquences sur l'utilisation de l'unité de description"@fr ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
      # SHACL sh:pattern "^digital|analog|hybrid|not_defined$" ;
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExistenceLocationOriginalsSt
    xisadg:hasExistenceLocationOriginalsSt a rdf:Property ;
      rdfs:comment "5.1) Aufbewahrungsort der Orginale: Nachweise über die aufbewahrende Institution, die Zugänglichkeit oder die Vernichtung der Originale, falls es sich bei der Verzeichnungseinheit um eine Reproduktion handelt"@de ,
        "5.1) Existence and location of originals: To indicate the existence, location, availability and/or destruction of originals where the unit of description consists of copies"@en ,
        "5.1) Existence et lieu de conservation des originaux: Quand l'unité de description est une reproduction, indiquer si les documents originaux existent encore, et s'il y a lieu, leur lieu de conservation et leurs conditions d'accès"@fr ,
        "5.1) Esistenza e localizzazione degli originali: Indicare l'esistenza, la localizzazione, la disponibilità e/o la distruzione degli originali nel caso in cui l'unità di descrizione consista di copie"@it ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExistenceLocationOriginals
    xisadg:hasExistenceLocationOriginals a rdf:Property ;
      rdfs:comment "5.1) Aufbewahrungsort der Orginale: Nachweise über die aufbewahrende Institution, die Zugänglichkeit oder die Vernichtung der Originale, falls es sich bei der Verzeichnungseinheit um eine Reproduktion handelt"@de ,
        "5.1) Existence and location of originals: To indicate the existence, location, availability and/or destruction of originals where the unit of description consists of copies"@en ,
        "5.1) Existence et lieu de conservation des originaux: Quand l'unité de description est une reproduction, indiquer si les documents originaux existent encore, et s'il y a lieu, leur lieu de conservation et leurs conditions d'accès"@fr ,
        "5.1) Esistenza e localizzazione degli originali: Indicare l'esistenza, la localizzazione, la disponibilità e/o la distruzione degli originali nel caso in cui l'unità di descrizione consista di copie"@it ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xisadg:StorageLocation ; 
    .
      ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#StorageLocation
      xisadg:StorageLocation a rdfs:Class ;
        # TODO rdfs:comment ""@it , ""@de , ""@en , ""@fr ;
      .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasExistenceLocationCopies
    xisadg:hasExistenceLocationCopies a owl:IrreflexiveProperty ;
      rdfs:comment "5.2) Kopien bzw. Reproduktionen: Verweis auf Kopien bzw. Reproduktionen der Verzeichnungseinheit und ihre Verfügbarkeit"@de ,
        "5.2) Existence and location of copies: To indicate the existence, location and availbility of copies of the unit of desciption"@en ,
        "5.2) Existence et lieu de conservation de copies: Signaler l'existence, le lieu de conservation et la disponibilité de copies de l'unité de description"@fr ,
        "5.2) Esistenza e localizzazione di copie: Indicare l'esistenza, la localizzazione e la disponibilità di copie dell'unità di descrizione"@it ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xisadg:MaterialExpression ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAipReferenceUri
    xisadg:hasAipReferenceUri a rdf:Property ;
      rdfs:comment "AIP-Referenz: Eindeutiger Identifikator des AIP im digitalen Magazin des Archivs"@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:anyURI ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasAipReference
    xisadg:hasAipReference a rdf:Property ;
      rdfs:comment "AIP-Referenz: Eindeutiger Identifikator des AIP im digitalen Magazin des Archivs"@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPrimaryDataLocatorUri
    xisadg:hasPrimaryDataLocatorUri a rdf:Property ;
      rdfs:comment "Referenz auf eine Primärdatei in Form einer URL - auch relativer Pfad ist möglich."@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:anyURI ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasPrimaryDataLocator
    xisadg:hasPrimaryDataLocator a rdf:Property ;
      rdfs:comment "Referenz auf eine Primärdatei in Form einer URL - auch relativer Pfad ist möglich."@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasSecondaryDataLocatorUri
    xisadg:hasSecondaryDataLocatorUri a rdf:Property ;
      rdfs:comment "Referenz auf einen Objekteintrag in der premis- oder lmer-Datei des AIP, damit von dort auf die Primärdatei zugegriffen werden kann, in Form eines xpointer-Eintrags"@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:anyURI ; 
    .
    ###  https://github.com/KOST-CECO/ontologies/blob/master/xisadg#hasSecondaryDataLocator
    xisadg:hasSecondaryDataLocator a rdf:Property ;
      rdfs:comment "Referenz auf einen Objekteintrag in der premis- oder lmer-Datei des AIP, damit von dort auf die Primärdatei zugegriffen werden kann, in Form eines xpointer-Eintrags"@de ;
      rdfs:domain xisadg:MaterialExpression ;
      rdfs:range xsd:string ; 
    .
